\section{Présentation du projet}

\subsection{Problématique}
\noindent L’objectif de ce projet est de proposer des itinéraires cyclables sécurisés sur la zone géographique du sud bordelais, entre la place de la Victoire et le Campus universitaire de Talence/Pessac. 
Cet itinéraire est emprunté chaque jour par de nombreux étudiants, principalement en tramway via la ligne B.
Cependant, cette ligne est en saturation aux heures de pointe, et est régulièrement l’objet de pannes et d’incidents techniques.
Le vélo peut ainsi se dégager comme une bonne alternative.\\

\noindent La pratique du vélo est en expansion dans l'agglomération bordelaise.
Pendant l’année 2025, la pratique du vélo a augmenté de 6\% par rapport à 2024, en suivant la tendance des dernières années.
Cette hausse s'explique en partie par l'augmentation et l'amélioration des aménagements cyclables.\\

\noindent Le frein le plus important à la pratique du vélo est la problématique de la sécurité.
Le cycliste est un usager fragile et les accidents peuvent arrivés.
Il est donc important de séparer les usagers le plus possible pour éviter les sources d’incidents.\\

\subsection{Objectifs}

\noindent L’objectif de l’application est de proposer l’itinéraire qui convient le mieux en terme de compromis entre la sécurité et le temps de trajet, en s’adaptant au profil de l’utilisateur.\\

\noindent Pour proposer une expérience personnalisée, le calcul d'itinéraires prend en compte le type de vélo qu'utilise le client, son endurance ainsi que ses préférences.
Ainsi, l'application propose des trajets qui peuvent convenir à chacun, pour permettre à tous une pratique sécurisée du vélo.\\

\noindent Pour toucher un maximum d'utilisateurs, le projet consiste au développement d'une application web mais aussi d'une application mobile.
Sur chacune d'elles, l'utilisateur peut créer son compte, afin de stocker ses informations.
Il a donc un accès facilité à ses adresses de préférence, notamment celle de son domicile et de son lieu de travail, pour une utilisation quotidienne rapide et efficace.\\

\subsection{Méthodologie}